\chapter{Introducción}
El desarrollo de los gráficos tridimensionales por computadora ha sido un campo de investigación activo y en constante evolución desde sus inicios.\\
La capacidad de crear representaciones visuales de objetos y escenas en tres dimensiones ha revolucionado diversas industrias, desde el entretenimiento hasta la medicina y la ingeniería.\\
A medida que la tecnología avanza, también lo hacen las técnicas y herramientas utilizadas para generar gráficos 3D, lo que plantea nuevos desafíos y oportunidades para los investigadores y desarrolladores.

En sus inicios, la generación de gráficos 3D estaba limitada por la capacidad de cómputo y se basaba en \textit{pipelines} gráficos fijos compuestos por etapas de transformación, iluminación y rasterización.\\
Posteriormente, con la llegada de los \textit{shaders} programables en GPU (Nvidia GeForce 3 en 2001), fue posible sustituir los \textit{pipelines} fijos por \textit{pipelines} programables, lo que abrió un abanico de posibilidades para la creación de efectos visuales complejos y personalizados, como los algoritmos no basados en polígonos.\\
Esto impulsó la investigación en técnicas de representación más avanzadas, como el \textit{ray tracing} y, en particular, el \textit{ray marching}.

En el contexto del renderizado basado en funciones implícitas, las \textit{Signed Distance Functions} (SDF) no son una invención reciente, sino que tienen sus raíces en trabajos mucho más antiguos.\\
El concepto de combinar funciones implícitas mediante operaciones booleanas se remonta al trabajo de Ricci en 1972~\cite{Ricci:1973:CGC}, y fue ampliado en 1989 por B.~Wyvill y G.~Wyvill con el modelado de \textit{soft objects}~\cite{wyvill1989}.\\
Ese mismo año, Sandin, Hart y Kauffman aplicaron \textit{ray marching} a SDF para renderizar fractales tridimensionales~\cite{hart1989ray}.\\
Posteriormente, en 1995, Hart documentó de nuevo la técnica, aunque la denominó erróneamente \textit{Sphere Tracing}~\cite{hart1996}.

La popularización moderna de las SDF en el ámbito del \textit{renderizado en tiempo real} se debe en gran parte a la comunidad \textit{demoscene}, especialmente a partir de mediados de la década de 2000.\\
Trabajos como el de Crane (2005) y Evans (2006) introdujeron la idea de restringir el campo a una distancia euclidiana real, mejorando el rendimiento y la calidad visual.\\
Sin embargo, el uso de esta técnica no está tan extendido en aplicaciones de renderizado en tiempo real, a pesar de su potencial para crear gráficos visuales y eficientes.
\section{Motivación}

Como cualquier persona nacida en los dos mil, he crecido rodeado de videojuegos y el avance en la tecnología de gráficos 3D ha sido un aspecto fascinante de esta industria. 
Durante la carrera de informática, estudié diversas asignaturas relacionadas con gráficos por computadora, cuyos proyectos despertaron y consolidaron mi interés en este campo.

El desarrollo de motores gráficos y técnicas de renderizado siempre me ha resultado un área especialmente atractiva, no solo por su complejidad técnica, 
sino también por el impacto directo que tienen en sectores como el entretenimiento, la simulación o la realidad virtual. A lo largo de mis estudios me encontré con herramientas muy potentes, 
pero también con la dificultad que implica dominarlas o adaptarlas a entornos experimentales. Esto me llevó a plantearme la posibilidad de crear una aplicación propia que sirviera 
como espacio de exploración.

La motivación principal de este trabajo es profundizar en tecnologías emergentes, en concreto \textbf{WebGPU}, un estándar reciente que promete unificar el desarrollo gráfico multiplataforma 
con un acceso eficiente a las GPU modernas. Asimismo, me interesaba experimentar con el modelado mediante \textbf{funciones de distancia (SDF)}, que representan una alternativa flexible al 
modelado poligonal clásico. Considero que la combinación de ambas tecnologías constituye un terreno de investigación con un gran potencial, tanto en aplicaciones prácticas como en entornos 
educativos.

Finalmente, este proyecto me ofrece la oportunidad de afianzar mis conocimientos en programación gráfica, shaders y arquitecturas modernas de GPU, a la vez que desarrollo un software propio 
que pueda servir de base para futuros trabajos de investigación o aplicaciones más complejas en el ámbito del diseño 3D.

\section{Descripción del problema}

El campo del modelado y renderizado 3D ha estado tradicionalmente dominado por herramientas complejas y de gran envergadura, como Blender, Maya o 3ds Max. Si bien estas aplicaciones 
ofrecen una gran potencia y versatilidad, presentan también limitaciones importantes: requieren elevados recursos de hardware, poseen curvas de aprendizaje pronunciadas y no siempre resultan 
adecuadas para entornos de experimentación ligera o proyectos educativos.

Por otro lado, las API gráficas más extendidas, como OpenGL o DirectX, han demostrado su eficacia a lo largo de los años, pero presentan restricciones en cuanto a eficiencia y portabilidad 
en plataformas modernas. El reciente estándar \textbf{WebGPU} surge como respuesta a estas carencias, ofreciendo un modelo de programación más cercano al hardware y multiplataforma, con el 
objetivo de unificar el desarrollo gráfico en navegadores y aplicaciones nativas.

En el ámbito del modelado, el paradigma poligonal sigue siendo el más utilizado, pero alternativas como las \textbf{funciones de distancia (SDF)} permiten representar geometrías complejas 
de manera más compacta y flexible, facilitando la combinación de primitivas y operaciones booleanas. Sin embargo, la integración de estas técnicas en aplicaciones prácticas 
todavía es limitada, especialmente en combinación con tecnologías emergentes como WebGPU.

El problema que aborda este trabajo consiste en la falta de herramientas ligeras que sirvan como demostración y entorno de experimentación para el modelado y renderizado basados en SDF 
sobre WebGPU.

\section{Objetivos}

\subsection*{Objetivo general}
El objetivo principal de este Trabajo de Fin de Grado es el desarrollo de una aplicación de diseño 3D basada en \textbf{WebGPU} y en técnicas de 
\textbf{modelado mediante funciones de distancia (SDF)}, que permita explorar y demostrar el potencial de estas tecnologías como alternativa al modelado poligonal clásico y 
como herramienta de experimentación en el ámbito de los gráficos por computadora.

\subsection*{Objetivos específicos}
Para alcanzar este objetivo general, se plantean los siguientes objetivos específicos:

\begin{itemize}
    \item Investigar y comprender en profundidad el funcionamiento de la API WebGPU y su integración en aplicaciones nativas mediante la librería Dawn.
    \item Diseñar e implementar un motor de renderizado basado en \textit{ray marching} sobre funciones de distancia, capaz de representar primitivas y 
    combinaciones mediante operaciones booleanas y suaves.
    \item Incorporar técnicas de sombreado y efectos visuales (iluminación, sombras suaves) que mejoren la calidad del renderizado.
    \item Desarrollar una interfaz gráfica sencilla que permita al usuario interactuar con la escena y manipular las primitivas.
\end{itemize}