\chapter{Conclusiones y mejoras futuras}

En este documento se ha presentado el sistema Copper, un entorno de desarrollo
para la creación y manipulación de escenas 3D basadas en Signed Distance Fields
(SDF). A lo largo de los capítulos, se ha detallado la arquitectura,
implementación y funcionamiento de sus principales componentes, incluyendo la
gestión de controles, la implementación de shaders y el sistema de picking.

Entre las conclusiones más relevantes, se destacan las siguientes:

\begin{itemize}
      \item La utilización de SDF permite una representación eficiente y flexible de la
            geometría 3D, facilitando operaciones complejas como la unión, intersección y
            sustracción de objetos.
      \item La integración de herramientas de interfaz gráfica (ImGui) y gizmos proporciona
            una experiencia de usuario intuitiva y directa para la manipulación de la
            escena.
      \item El sistema de picking implementado permite seleccionar objetos de manera
            precisa, incluso en escenas complejas, mejorando la interactividad del entorno.
\end{itemize}

En cuanto a mejoras futuras, se proponen las siguientes líneas de trabajo:

\begin{itemize}
      \item Ampliación de las capacidades de edición en tiempo real, permitiendo a los
            usuarios modificar más propiedades y mayor variedad de objetos.
      \item Implementación de un sistema de materiales y texturas más avanzado, que permita
            una mejor representación visual de los objetos en la escena.
      \item Mejora del sistema de renderizado, optimizando el uso de la GPU y añadiendo
            mejoras como el antialiasing.
      \item Estudiar la portabilidad del sistema a web, debido a la elección de tecnologías
            como WebGPU es un área de desarrollo evidente.
      \item Añadir un sistema de exportación de la escena a formatos de malla estándar
            (como OBJ o GLTF) para facilitar la interoperabilidad con otras herramientas y
            flujos de trabajo. Con este objetivo, se ha estudiado la aplicación del
            algoritmo Marching Cubes, que permite convertir las representaciones basadas en
            SDF a mallas poligonales compatibles con estos formatos.
\end{itemize}

Estas mejoras contribuirán a consolidar a Copper como una herramienta potente y
versátil para la creación de escenas 3D, ampliando sus posibilidades y
mejorando la experiencia del usuario.
